In dieser Arbeit wurde zu Beginn beschrieben, dass die Digitalisierung immer schneller voran schreitet, worunter Privatsphäre und der Datenschutz leiden. Anschließend wurden die notwendigen Sicherheitsgrundlagen beschrieben. Des Weiteren wurden \gls{p2p} Netze betrachtet, wie diese sich aufbauen und wie diese sich unterscheiden. Es wurden dann entsprechende Anforderungen aufgestellt, welche an die Anwendung gestellt wurden und die von der Applikation erfüllt werden mussten. Anschließend wurde ein Konzept erstellt, welches ein Kommunikationsprotokoll beinhaltete. Zudem wurde eine Lösungsspezifikationen definiert, die beschrieb wie bestimmte Anforderungen umgesetzt werden sollten. Auf Basis dieses Konzeptes wurde, der Architekturentwurf für die Anwendung beschrieben und anschließend in einem Prototypen umgesetzt.

\noindent
Durch Verwendung der kryptographischen Verfahren, sollte es ermöglicht werden, die Privatsphäre der Nutzer davor zu schützen, dass Unternehmen sowie Regierungen nicht ohne großen Aufwand an die Inhalte der Kommunikation gelangen. Mit dem Prototypen, der während dieser Arbeit entstand, wurde gezeigt, dass es mit gewissen Voraussetzungen möglich ist, solch eine Kommunikation zu ermöglichen. Es war nur möglich innerhalb eines Netzes eine komplett serverunabhängige Anwendung zu implementieren. Dies könnte sich mit \gls{ip}v6 ändern, wenn jedes Gerät eine \gls{ip}-Adresse zugewiesen werden kann. Ob das auch so umgesetzt wird, wird sich zeigen. Die Applikation zeigt eine fast komplette Implementierung des Protokollentwurfs. Der besondere Anwendungsfall, der den Wechsel der \gls{ip}-Adressen behandelt wurde bei dem Protokollentwurf bedacht aber in der Implementierung außer Acht gelassen, weil dieser Fall durch die Randbedingungen nicht eintreten kann.

\noindent
Es wurden viele Konzepte von \gls{pgp} aufgegriffen, welches im Bereich der E-Mail sehr erfolgreich ist. Es erzeugt vertrauen durch Signaturen der öffentlichen Schlüssel und verwendet zudem einen zentralen Server, um die öffentlichen Schlüssel zu verteilen. Wohingegen der hier vorgestellte Entwurf auf eine verteiltes Schlüsselmangement setzt und einen Vertrauenswert, der von den Nutzern definiert wird.

\noindent
In \textcite{schwotzer2011} wird das Shark Framework beschrieben, welches auf  dem Entwurf für verteiltes Wissensmanagement von \textcite{schwotzer2006peer} basiert und ebenfalls eine \gls{p2p} Architektur verwendet. Des Weiteren sagt \textcite[S. 12]{schwotzer2011}, dass Shark das Verschlüsseln und Signieren erlaubt. Es ist leider nur nicht beschrieben oder definiert, wie dies unter der Verwendung von Shark durchgeführt wird. Daher wird angenommen, dass es noch nicht existiert und Shark dahingehend erweitert werden kann. Shark vereint ein erstaunlich breites Arsenal an Protokollen mit denen es umgehen kann, wie Bluetooth, \gls{tcp} oder auch \gls{http}. Es ist viel abstrakter und flexibler definiert, als das in dieser Arbeit entworfene Protokoll. Es ermöglicht den Austausch von Dateien und Nachrichten, die als Wissen und Interessen dargestellt werden. Leider ist der Sicherheitsaspekt bedacht aber noch nicht umgesetzt worden. Dies zeigt auch die veröffentlichte Projektseite auf GitHub\footnote{GitHub (http://github.com) ist eine Platform, die eine Oberfläche im Web anbietet. In der man seine Git Projekte verwalten kann. Git wiederum ist ein Versionskontrollsystem.} von SharkNet. Auf dieser Seite ist das Framework für verschiedenste Plattformen implementiert unter anderen auch Android \cite{github:sharknet}.

\noindent
Kommerzielle Nachrichtendienste verwenden alle einen Server mit dem sie sich verbinden. Diese bieten ihren Nutzern immer mehr Sicherheit durch das verwenden von Ende-zu-Ende Verschlüsselung. Damit bleiben den Betreibern nur noch die Metadaten der Nachrichtenpakete. Diese Metainformationen sind für die Unternehmen genauso wichtig, denn daraus ergibt sich wer mit wem kommuniziert.

\noindent
Die entworfene Anwendung ist nur sicher, solange das zugrundeliegende System in dem sie ausgeführt wird sicher ist. In diesem Fall ist es das Android Betriebssystem. Ist es möglich vollen Zugriff auf das Betriebssystem zu bekommen, ist die Anwendung nicht mehr sicher. Beispielsweise die NSA\footnote{National Security Agency} nutzt eher Schwachstellen aus wie Computer, Menschen und Netzwerke, anstatt die Verschlüsselung zu brechen\cite[S. 166]{schneier2015data}. Ein weiterer Angriffspunkt, kann der initiale Schlüsselaustausch sein, wenn dieser kompromittiert ist, ist wahrscheinlich auch die folgende Kommunikation nicht mehr sicher. Ein Sicherheitssystem verhält sich wie eine Kette, die von den einzelnen Elementen zusammen gehalten wird und ist nur so stark, wie das schwächste Glied oder wie es im Original heißt:
\begin{quotation}
    "A Security system is only as strong as its weakest link." \cite[S. 9]{ferguson2003practical}
\end{quotation}\noindent
